【老翻時代】無印良品、uniqlo視為最可怕對手－名創優 品

他被無印良品、優衣庫、屈臣氏列為「全球最可怕的競爭對手」。同時也是最快把店鋪開到全球的第一位華人。

在實體零售持續蕭條的背景下，這家企業不做網店，卻專攻實體店，並且不遜於優衣庫和無印良品。財經作家吳曉波甚至想為其創辦人寫本創業自傳。

愛逛商場的你，一定在城市的角落裡經常看到這樣一家店。它的店面很大，顯得很有品質，看起來很像優衣庫。裡面的商品，棉花棒到香水 ，從雨傘到耳機，還有飲料、零食……樣樣俱全。價格卻是驚人的便宜，全部人民幣10元起跳！但就是這10元/件的商品，在2016年實現了將近100億的營收。 它的目標是，在 未來10年全球開店目標30000家，銷售額突破2000億……

葉國富，1977年10月出生於湖北。

2005年3月，葉國富成立公司——10元飾品店哎呀呀。2007年，哎呀呀店鋪數量接近千家，零售總額達5.6億元，業績增長了200%。而做到這個成績，葉國富僅用了2年時間。

2013年，33歲的葉國富迎來第二次創業，創立「名創優品」。他與青年設計師三宅順也，兩人在日本聯手創業，三宅順也負責設計和日本公司運營，葉國富負責供應鏈整合和中國公司運營。

幾乎一夜之間，在中國各大城市裡吹起了名創優品之風。不管在哪兒，都能看到名創優品的身影。而店中幾乎人滿為患。2014，年僅37歲，白手起家的葉國富還以24億資產登上胡潤百富榜。

至今，名創優品成立不過短短3年，卻取得了不容小覷的成就。不僅成功入駐世界40多個國家和地區，開店1300多家，還在2016年實現了將近100億的營收，成功實現了從傳統零售向新零售的轉型。名創優品對外公佈的計畫是，2020年要開6000家店。全球銷售額保守估計600億。未來10年全球開店目標30000家，銷售額突破2000億……

在實體零售領域，葉國富是顛覆者，亦背負爭議。在實體店普遍被看衰的今天，他對實體零售的未來卻有著強大的信心，並曾放言：「馬雲與王健林的賭局，我認為馬雲必敗，如果實體零售輸了，我願替王健林出這個錢。未來3-5年，電商會死掉一大片。」

葉國富曾不止一次地在公開場合提到，名創優品的成功，源於生生不息的創意。創意包括行銷創意、產品創意、商業模式的創意。如果一個企業的創意沒了，生意就結束了。如果你生意不好，就看看你這兩年有沒有新的創意出來。

在2016年互聯網雲棲大會上，馬雲提出了頗值得玩味的「新零售」概念：

「純電商時代會很快結束，未來的10年、20年將沒有電子商務一說，而只有新零售。」

在外界看來，馬雲的這一觀點，明顯是想要讓原本勢同水火、有你沒我的線上電商與線下實體握手言和，共同發展。他們結合而成的新經濟形態，一時間幾乎成了所有零售商們的夢想。

然而，有一個人卻並不贊同。

他認為，區分線上線下只是單純對商家而言。對消費者來講，其實並不存在線上線下的區分。消費者是用腳投票的，哪裡好哪裡性價比高大家就都去哪裡。

這個人就是葉國富。

馬雲的新零售剛一亮相，葉國富就明白了他究竟要唱哪齣戲。他清楚地知道，馬雲之所以會從「要嘛電子商務，要麼無商可務」的狂妄中冷靜下來。一方面在於他看到了 電商短期內無法彌補的兩大缺點，即購物體驗與監管缺失 ，如美國貿易代表辦公室近日又將淘寶網列入「惡名市場」名單；另一方面，他也看到了一些實體零售品牌正不斷提高效率降低成本，逐漸追平了電商最大的低價優勢。因此，馬雲的新零售不過是因電商面臨著不可避免的發展瓶頸而被迫向實體妥協的折衷之計。

而葉國富則自信帶領名創優品做起了真正的新零售。具體而言，葉國富的新零售主要有三個標準，即： 極致的產品設計、極高的性價比與極好的購物體驗。

1、極致的產品設計，即「產品好」
未來的時代一定是產品為王，你要開發過硬的產品，打造無敵商業模式。微信就是個無敵商業模式，找不到第二家。百度也是。阿里巴巴馬雲為什麼敢講「我拿著望遠鏡找不到競爭對手」？證明了淘寶和阿裡巴巴都是一種無敵商業模式。

在葉國富眼裡，做企業未來一定要瞭解學習賈伯斯，他不僅是簡單的蘋果、不僅是簡單的賈伯斯，他為全球的企業立了新的標竿。

還有美國的COSTCO，全球500強第7名，養了一大幫設計師做產品設計，從產品發力；日本的優衣庫，在產品上發力，自己養羊，從源頭抓起，整個程序控制，它的服裝真的是布料好、沒有線頭，ZARA、H&M兩個品牌和它沒法比，優衣庫在產品上花了巨大的功夫，而且它的價格很便宜。

葉國富也有最看不起的企業，比如Wal-Mart、家樂福。「我們以前經常講Wal-Mart的採購多厲害，一個襪子多少根絲、多少布料。而今天的Wal-Mart、家樂福到中國都廢掉了，自廢武功了。脫離了產品的零售都是假零售，就是虛零售，批著零售的外衣，做著二道販子（編按：從賣貨者手中買下貨物後再轉手出賣的人）的活而已。所以如果我們要看好零售，一定要瞭解零售的本質。」

我們中國很多零售業靠服務出發，靠服務發力就是靠唬嚨。招一些年輕的、漂亮的、口才好的人去做推銷。你產品好，放在那，讓顧客自己去買。

「如果劉強東哪天變成產品經理了，京東未來是個非常好的零售企業。如果不在產品上發力，都不是好的零售商。」葉國富覺得，把產品做好、在零售上發力，肯定沒問題。「名創優品走到今天，靠的就是設計和創意的力量。」生生不息的創意就是生意，不管做任何企業、任何產品，你的創意結束了，你的生意就結束了。中國下一個零售有巨大的機會、有巨大的前景，只是看我們怎麼去做、怎麼去玩。

2、極高的性價比，即「價格好」
一直以來，名創優品都面臨著外界的兩大爭議。

一是抄襲。
「偽裝成日本品牌的中國品牌」、「logo山寨優衣庫，商品山寨無印良品」、「產品都是義烏小商品城包裝而成」……負面的聲音層出不窮。

有熟悉化妝品和包包的網友發現，名創優品一款售價10元的香水，包裝跟伊莉莎白·雅頓的綠茶香水外包裝幾乎一模一樣，一款身體乳液也跟歐舒丹的櫻花身體乳液包裝類似，另一款洗面乳跟日本資生堂PerfectWhip的包裝基本沒差別，還有一款購物袋則跟Longchamp的經典餃子包幾乎如出一轍……

葉國富是這樣回答的：

說我們抄襲的，是站在另外的角度來看這個問題，我們根本沒把它看在眼裡，不同的人看法不一樣而已，我們都有自己的設計。但是有些地方有些相近或雷同，純粹巧合。

那麼，名創優品LOGO為什麼跟優衣庫LOGO如此相近呢？葉國富說：

你看我們的LOGO，別人說像優衣庫，我說我們的LOGO比優衣庫漂亮多了，優衣庫的LOGO沒有創意嘛，就一個紅紅的方塊往那兒一放。我(這個LOGO)還有個開心購物的袋子（注：指LOGO的形狀和上面的笑臉），但個別不良媒體說你抄襲優衣庫，這不是無稽之談嗎？

一路睇一路笑，我唔得啦

咪玩啦
uniqlo點會視佢做對手
uniqlo賣衫架

支那飛機文 x2^64

間嘢啲產品用料好一般
只係對得住個價錢
對手應該日本城/Living Plaza
而唔係無印
買開無印嗰啲唔會去呢度買

兩人在日本聯手創業，三宅順也負責設計和日本公司運營，葉國富負責供應鏈整合和中國公司運營。

明明係上年先去到日本開第一間分店

正如大台有人講過有食環署洗街車就唔算抄外國劇

平民價
不過你話無抄就真係

人無恥、便無敵。
慘得過有錢賺

咁撚垃圾都講出來。
只係大陸少國際企業，跟住有人拎住國際企業個朵出來打個飛機就係大陸出頭就變富豪。

日本公司唔代表日本店，佢好似真係買咗個日本地址，不過係home office咁款

無印u記賣質素雖然u記都無乜質素但點都好過支那牌

呢間野都可以係香港開到通街都係
可想而知幫襯班港豬有幾低賤

好撚多人買

講商業模式，大陸名創優品的確好成功

1300間店，香港半個世紀冇一間公司做到呢個規模，但人地3年做到

次次行過, 9成係女人係入面買野

好快就執架啦呢啲垃圾

連燈仔

反而港資759就開始收收地皮

幫襯既真係應該被杯葛

不得不說性價比真係幾高

咪又係抄 最值錢係發明嗰個人
永遠剩係做人跟尾狗

從未幫襯過

有人話佢d 野唔耐用，廢

但而加好多有牌子既都做唔番舊時耐用既感覺

反正都唔耐用，我做咩唔買平d 山寨d?

見到咁多港豬一車車咁入去就知其實政府年年派兩萬俾香港人
咁日日朝早唱國歌晚晚攬住毛語錄訓覺都冇問題啦

眼睇未必真, 耳聽未必實, 手摸未必感.
表面做到幾有排場, 幾有派到幾有規模都好.
背後好多野你唔知.
D製造, 原料, 來源.
你自己諗

比連燈仔燈一燈 即多幾十憶身家

只係100yen 店

證明左呢個世界包裝係最重要

高登=uniqlo
lihkg=名創

平民價
睇新聞之前話佢D風扁會過熱短路有機會爆炸
我寧願比貴D買正版
支那野都好信

要平野就出賣自己人格

你買埋我嗰份

做過半年
垃圾公司

想知更多

77 年出世，2013 年33歲？

仆街同厚面皮黎講真係世界頂級

見到d袋寫住japan就笑出來

真係形容唔到呢D支那賤畜幾咁低賤
抄人野講撚到好似自己品牌咁
正一地球第一低賤民族：支那，當之無愧呀你地

新年祝你死全家
冇尊嚴既低賤港豬，拉低曬香港人水平

梗係無問題
而家無錢派都大把ON9藍絲廢老係咁做緊

東京都有呢間野

有咩想知
不過抄就真係抄嘅
試過有貨係因為版權問題要落架

賤種人用返賤種野，合理

入面d野真係假得好真
唔細心都搵唔到殘體字
其實我真係唔明佢創意係邊
好多都係抄襲
呢條友既言論真係好無恥

想知每種product條chain係點
開咁多條line organization structure係咪by team
好欣賞佢果種brand building
但core product係抄就真係死症

未入過去
大陸垃圾抄野品牌黎到香港完全反感

係咪民國77年

三宅順也 真有其人, 但係唔係張相個樣

我都係做咗半年pt 唔會知得太深入
講真D 貨有D 係真係同外國供應商合作嘅
但多數唔出名嘅牌子所以都幾有山寨feel 嘅
佢自己D 貨就一般啦 中國製造寫晒日文再痴返中英標籤
好多公公婆婆都以為真係日本野

同埋呢間公司好撚度
teamviewer 用緊ver4 免費授權版

名創不如淘寶........

唔講抄唔抄，咁又真係做得好好wo,
以一個大陸人黎講，可以做到咁，係勁既

名創優品走到今天，靠的就是設計和創意的力量。

人唔笑狗都吠
你抄人咋

同一樣野貴十倍幫襯無良印品都唔會幫襯佢啦
入得去都係D所謂新香港人

咁你唔講抄
真係你講晒姐

屋企附近個間，行過都係見到冇乜客！

啲野垃圾嚟
平但係用料極垃圾 咩撚都抄

呢間野，入去都已經侮辱左自己

agger 見到優品兩隻字已經大大陣支那味出來
創意，創你老母

仲記唔記得孔乙己"竊書不能算偷"?

錯 好多港豬都會

名創=連登
u計=高登

人類嘅毒瘤
支那

由佢言論就知點解會成功
夠無恥

間野只係將啲大陸野換左個包裝再賣出去
加幾隻日文字就扮日本人貨呃啲c9

呢間賣啲野真係廢到不行，懶係日本野，真係師奶藍屍先信

屌之前去泰國都見到

大撚把港豬衝大去買

垃撚圾 係啲傻閪女人同港豬同師奶先會走入去整cheap自己

U記d料唔差啦

睇佢個標籤真係得啖笑

奈何好多日本海報

d老野師奶阿叔又以為自己買緊日本貨

唔好話幫櫬
行入去都未做過
名創優品 優優優優優優優優優優優你老母

大陸狗扮日本人已經死罪

搭正啲小農心態

崇日/外
+
外表比內涵重要

所以咪啱哂啲支那蝗口味
自己呃自己係買日本野咁

作為一個designer佢每句野都令我無名火起

d港豬真係信係日本野先on9
支持打擊依d商鋪同d港豬

最好笑係又一間"名洞優匯"
仲要開係佢地附近 賣D野又一樣咁制

其實除左較旺既地區
好多店既生意都好差下

好低質，行入去都廢事

佢地策略係極薄利多銷 平均gp有幾多左右？
班支那人周圍做爛市盞遲d行行都死

支那人最叻就係任何野都可以山寨是常識吧

應該唔會,
佢地只覺得D野平先買.

連登仔又反紅左

一味狂開分店刷數據

但個別不良媒體說你抄襲優衣庫，這不是無稽之談嗎？
呢句睇到我好撚嬲

呢間野行入去都影衰自己

點會無
好多想買無印設計既而又唔捨得就會去佢到買

所以好老實講
如果無人入去買，佢點會係香港開到咁多間舖？
港豬

抄黎抄去全世界都有，大公司都係咁，設計行業就更加，有時佢係賺到錢你又告唔入仲笑哂口等數錢，無錢邊有資格講尊嚴

紅底

真係唔明點解間野賣垃圾都咁多人幫襯

一眾無知師奶,藍屍廢廢老,仲有新腥港人囉

泡沫

之前睇過報導話呢間垃圾掛d設計師相出嚟扮係同佢地合作，但問返個d設計師好多表示唔知呢間乜嚟，冇同過佢合作。抄人不但止仲要借人過橋

我覺得文章入面有樣野講得好，就係性價比。
呢間蟲創優品佢可以係咁大競爭既市場搵到自己個定位，殊屬不易。

我有買過野，覺得都算對得起個價錢。

我剩係想知分店咁開法到底的現金流點黎？佢創業資金唔通天跌落黎？

但講真個句 比成幾倍價錢係無印買 咪一樣china made
log on 無印的確係貴到好離譜喎
根本佢呢個價錢無對手 師奶撚會理你抄唔抄咩

Ps買過2條15蚊2米長叉電線 幾好用

啲野真係抵 只可以話佢老世的確玩得好成功

我覺得大部分人都唔會理/無興趣理佢係咪抄 佢嗰句咩消費者用腳選擇講得好中 邊到平就去邊

可以報海關?

大陸好多老番名創優品

我見到都唔撚想行入去
行入去有損我形象

日本人做生意 最講信譽
淨係呢樣嘢，就知道強國永遠抄唔到

支那飛機文
Muji 同uniqlo又會驚啦
跟本入得去買野既
同惶無乜分別

價錢對位 就唔係高性價比啦
只係一分錢一分貨

無印果啲係貴 但係有啲係用料靚過 miniso 好多
貴係有道理 人地又冇迫你買

應該可以
因為商用應該唔可以用免費版

無恥

做過新界某分店
月銷量最高有110-120萬
之後人工佢budget好似預7-9萬，3-5ft，其他全pt

miniso 其實咪係另一個淘寶實體店

咪姐係12蚊店。。。

想知隻熊本熊究竟有無授權 想問好耐
點撚解會俾佢賣

狗也不屌

我覺得usb 線又冇乜嘢，而家好多線都係大陸brand平靚正
但見佢有賣山寨kumamon就一笑而置

利伸 香港冇買過 但經過見到個柒嘅kumamon就行入去睇
去深圳經過一次買咗個扭計骰

門口經過唔小心望多眼都覺得自己柒

直抄香港班漫畫家D公仔黎出電話殼

一定唔會買佢d野

我真係好撚驚呀

設計唔值錢
所有你覺得冇設計但又順眼既野，
背後經過無數次既試驗同改良，
你估簡約得靚真係咁簡單
佢而家跳過哂最辛苦既步驟，只需要抄住黎生產，梗平

agger

講得啱
抄人緊係低成本

呢間野真係行入去一步都覺得柒

咪又係支那版日本城 唔明點解咁多港豬行

好想狙擊佢
係門口貼poster 笑鳩啲買既人

大陸副廠線慢到hihi都用

呢間野可怕嘅地方係不斷抄人，然後以低價薄利多銷，變相打擊原創者
試下要呢間野做原創，包保d產品一定貴好多

亂幣驅逐良幣
亦反映咗香港都有好多低質嘅人

專門製造垃圾

日本城係賣唔同牌子嘅正牌家品，最多係個舖頭名扮日本啫，但品牌形象唔係抄。但名創優品賣d嘢，一係貼牌，一係明抄，舖頭形象抄邊間顯而易見

最近仲多左間乜撚野明洞
連尖嘴栢麗都有間，好撚恐怖

賓賓最鐘意去

係有次玩收銀機無意見到

個標籤係寫正版
最好笑係隻公仔有聖誕帽
果陣做聖誕貨
聖誕賣唔晒果D 唔係退
係要剪咗頂帽繼續賣

上個月去緬甸見到 即刻問一句邊到係冇呢間野

善膏

善稿

未入過呢間老翻野

一次都冇入過去

一樣野都無買過 睇到都憎 屌你本身uniqlo都平啦啲野 仲要抄

不斷吹捧老翻野，相信只有中國會咁

即管睇下甘年後ecommerce 死唔恐囉

購物體驗 ecommerce 會做唔到？
做唔到就冇多UX Specialist, google 都唔會去develop 360
實體商店係唔會死，但ecommerce 更加唔會死

中國式創意

竊書不能算偷……竊書！……讀書人的事，能算偷麼？

無印d野係貴，但佢係賣design，文具性價比唔錯

BTW日本無印係好大間但無乜人去的

屌依間嘢好多港豬去

U記性價比好高
窮撚恩物

其實五六十年代日本都一樣

由東芝開頭，細至一粒lC，大至核電廠

都係抄完GE後當自己出

不同的是，日本品質會提高，中國就永遠所謂口腔期

名創優品出現之前都真係唔覺得香港人咁尊重原創同設計
屌哂鬼咁個個都
又唔見大家支持本土設計？ 設計呢行本身低人工長工時。香港亦有班人會走出來自創品牌 但真係支持既人有幾多呀又
一燒到去無印uniqlo呢種日本牌就好似殺左你老豆咁款
換個角度其實反名創既人都做緊自己反既野咋
唔係你反緊大陸就等於已善其身

師奶認為平就得
理鬼你抄無印定U記

初時得北區有，到而家幾乎進註所有屋村甚至中產商場，只可以話港豬

屌，samsung都喺抄iphone先發跡到咁啦

咪全世界一樣大把人買samsung
又乜撚note柒，s柒

N 年前見 Vango D 廣告板都係用 Teamviewer

反而邊解一直未發起，而家先做
炒設計改少少不嬲做咁多年
而家先諗到去抄 muji unqlo ikea
貨全部都係低tech野
大陸一有成功企業好易令人眼紅正因為全部新模式其實都係外國某企業模式既翻板
幾乎只係一個抄襲 idea一筆資金一張大陸身分證一口流利普通話，就可以做到

其實muji 同u 記真係會視佢做對手咩
仲要話到自己嚇到佢地標尿

Muji會賺少左絕對
不過影響不大
睇返優品良品營業額已追平
但毛利就一定差天共地

初初開買過2條iphone線，貪佢有7日換
15蚊條... fine... 食窮民建聯心態...
質素還可以，都係爛左一條咁大把...

佢老母，e家賣49蚊條

食屎啦屌你老母

估唔到有人去果到買野
之前係澳洲某地方有佢分店
門口有塊細細地既牌唔夠兩日比人打爆左
再過多一個月執柒埋 因為佢地係city中心租左個好撚大既鋪 豪裝

唔係掛，啲T shirt 薄到仆街
近年啲款仲愈來愈柒，尤其係line果堆

唔支持本土設計同屌人抄野可以拉一齊講？

呢間野殺到去韓國😆

打夠飛機未？

屌完人抄野。自己有冇尊重原創先？ 本地既特別係。唔好日本既品牌同設計先奶。自己人既不聞不問不了解。屌就識屌

本地漫畫家江記（江康泉）筆下的企鵝「丁丁」外表可愛，其獨特的臉型及一雙大眼晴更是重要的個人標誌。不過，在連鎖生活用品店名創優品內，丁丁疑似出現攣生國產好兄弟"Duang Duang"，連江記本人也被蒙在鼓內。

話平，買山寨嘢冇問題嘅人我屌你老母

世界毒瘤

無印賣家品，都有賣衫
uniqlo 直程係賣衫嘅

寫文條友戇鳩？

成篇嘢都唔知你up 咩鳩

有無諗過係人地有大水喉
初初開都無人識，但同一區已經可以短時間開幾間分店

垃圾， 見撚到個招牌寫殘體字就冇名火起

支那人真係全球最無恥人種真係冇講錯㗎
左抄抄右抄抄偷人技術搶人創意
然後嚟創立自己品牌， 仲不知廉恥覺得好自豪， 山寨嘢喺大陸見得多啦， 佢哋根本不以為然， 你告佢仲告番你轉頭

所以呢個國家邊有人尊重
大家都係睇錢份上啫， 心裡咪睇你哋唔見

有冇人去

全撚部中國製，印日文。明啦。不過好多人都係冇腦見平就狗衝

呢條友真係謎一般， 連日本仔想搵佢訪問都搵唔到

仲有

抄上抄， 支那人最興
大家食J當初都係抄大家樂
跟住自己都比人抄仲開喺隔離

好多學生妹㗎， 妹妹冇乜零用佢又賣咁平
鬼知你抄唔抄襲咩啲妹妹仔

Uniqlo在產業界排名第四，僅次於Zara母集團Inditex（印地紡）、H&M和Gap，幾家的年度結算日雖不同，但最新的數據比較，迅銷的成長性最好。

全球排第4會驚你
根本唔同班次

垃圾支那山寨貨竟然有人撐，連登真係越黎越低質

咁多樣係大陸發圍既野
冇一樣唔係照抄外國成功左既商業模式

騰訊抄icq
淘寶抄amazon
百度抄google
名創優品抄無印良品

香港都有周六福

幾時有反日示威？
好想睇下呢間野下場會點

唔知定扮唔知
見到香港人講尊重設計有時都笑左出聲
設計係香港比人狗咁撚。錢又賺得少
日本牌子就奶哂鞋底

學無印出埋食物就正

同條女講間野抄人佢都要入去買野

無印D 嘢食其實都唔多掂
Miniso 出嘢食，想食撚死人咩

大陸既名創係有野飲賣。香港都有
不過大陸名創其實有好多有版權既產品
鬆弛熊 hello kitty
全部有哂使用權
呢點香港冇咩人知
應該因該使用權係兩地唔同。香港先唔會賣果種product.
佢地有公仔同周邊用品 手機殻等等。
呢種合作關係算唔算抄呢仲？

屌抄人野本身就支持原創，不聞不問不了解同尊唔尊重有乜關係先，大約點先算了解呀，你了解a 又唔了解d咁係咪唔尊重呀？你係咪真係諗清楚先講嫁

見到有啲鋪宜家賣埋野飲

我平時都會搶人野嫁，不過有啲都會比錢買，所以我無搶人野

上次唔小心入左去行, 全部垃圾

唯一係發覺條MFI iphone線好平
出面賣過百蚊, 果度好似賣30蚊
我仲望多幾次confirm真係有MFI

呢種合作關係
唔係整個公司整體營銷
帶番眼鏡啦好嗎？

屌抄人野一定係因為支持原創？
Fail
大家問心一句。屌名創都係因為佢係大陸野姐
坦誠d

大陸有咩唔係抄
微博抄twitter
大量商店商品都係抄人個名， 連電視節目都係抄人咩奔跑吧兄弟， 中國好聲音咪又係抄韓國， 大陸係冇原創㗎